% ==============================================================================
% TCC - Nome do Aluno
% Capítulo 4 - Projeto Arquitetural e Implementação
% ==============================================================================
\chapter{Projeto Arquitetural}
\label{sec-arquitetura}

Como proposto na Seção~\ref{sec-ref-engenharia}, após as fases de especificação e análise de requisitos,
ocorre a fase de projeto do sistema. O objetivo dessa fase é produzir uma solução para o problema identificado e modelado nas fases de levantamento e análise de requisitos, incorporando a tecnologia aos requisitos e projetando o que será construído na implementação~\cite{falbo:book16}. 


Este capítulo exibe os resultados obtidos na fase de projeto do sistema. A Seção~\ref{sec-arquitetura-mvc} apresenta o projeto da arquitetura de software, enquanto a Seção~\ref{sec-arquitetura-express} discute as tecnologias utilizadas para o desenvolvimento do projeto e, por fim, a Seção~\ref{sec-arquitetura-frameweb} apresenta os modelos FrameWeb. A lista de táticas utilizadas para tratar os requisitos não funcionais (atributos de qualidade) pode ser encontrada no \textbf{Documento de Projeto de Sistema} que está disponível no Apêndice ao final dessa monografia.

%%% Início de seção. %%%
\section{Arquitetura do Sistema}
\label{sec-arquitetura-mvc}

A arquitetura de software do Portal de Biodiversidade de Chalcidoidea baseia-se no padrão MVC (\textit{Model}, \textit{View}, \textit{Controller}). Esse padrão tem como objetivo dividir a aplicação em 3 partes interconectadas, isso é feito para separar como a informação é representada internamente da forma como ela é apresentada para o usuário. A Figura~\ref{fig-arquitetura-mvc} apresenta a visão geral das camadas juntamente com os relacionamentos entre elas. Dessa forma, temos que:

\begin{itemize}
	\item \textbf{Model:} camada responsável por gerenciar os dados da aplicação. Neste projeto foi utilizada a biblioteca \textit{Mongoose} para modelagem dos dados e para a interação com o banco de dados;
	
	\item \textbf{View:} camada responsável pela interação com o usuário. Define como os dados da aplicação serão apresentados, através de páginas HTML, \textit{templates}, formúlários, entre outros. Também é utilizada para receber dados de entrada do usuário;
	
	\item \textbf{Controller:} camada responsável por atualizar o modelo e a visão em resposta a requisições do usuário. O \textit{Controller} interpreta as requisições vindas da \textit{View}, atualiza e buscas as informações necessárias na camada \textit{Model} e a partir disso envia uma resposta de volta para a \textit{View}.
\end{itemize}

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.70\textwidth]{./figuras/mvc.png} 
	\caption{Representação do padrão de design MVC.}
	\label{fig-arquitetura-mvc}
\end{figure}


%%% Início de seção. %%%
\section{Tecnologias Utilizadas}
\label{sec-arquitetura-express}


Foram utilizadas diversas tecnologias para implementar o Portal de Biodiversidade de Chalcidoidea. Sendo a principal delas o \textit{framework} Express.js, um \textit{framework} Web minimalista e flexível do Node.js para a construção de aplicações Web e APIs. Ele é o responsável por integrar todas as tecnologias que serão apresentadas a seguir, seguindo o padrão de arquitetura MVC. 

Para implementar a camada \textit{Controller} foi utilizado a classe \textbf{express.Router} do próprio Express. A partir dessa classe são definidas as rotas da aplicação. Essas rotas definem como a aplicação responde a uma requisição do cliente por um \textit{endpoint} específico. Sendo que cada rota possui uma função que é executada quando o \textit{endpoint} é correspondido, ou seja, quando a requisição feita pelo usuário possui o mesmo método HTTP e a mesma URL da rota definida. Dentro dessas funções ocorre a atualização do modelo e da visão.

Para armazenar os dados da aplicação foi utilizado o MongoDB, um banco de dados NoSQL que utiliza um modelo de dados orientado a documentos. Em conjunto com o MongoDB também foi utilizado o \textit{framework} ORM (\textit{Object/Relational Mapping}) Mongoose. O Mongoose oferece uma solução baseada em esquemas para modelar os dados da aplicação e age como o \textit{front end} do MongoDB, representando os dados do banco de dados como objetos JavaScript. Essas duas tecnologias são as responsáveis por implementar a camada \textit{Model}.

Por fim, para implementar a camada \textit{View} foi utilizado a \textit{template engine} Pug. Uma \textit{template engine} é uma ferramenta que permite criar conteúdo HTML de forma dinâmica, oferecendo mecanismos para renderizar dados fornecidos pela aplicação em páginas HTML. Com o objetivo de auxiliar o desenvolvimento dessa camada, optou-se também por utilizar o \textbf{jQuery}, uma biblioteca de funções JavaScript que simplifica a criação de \textit{scripts} para o navegador do cliente, e o \textbf{Bootstrap}, um \textit{framework} web que oferece uma série de componentes responsivos pré-definidos, agilizando assim o desenvolvimento das páginas da aplicação.

Além disso, foram utilizados diversos \textit{middlewares} que fornecem  funcionalidades essenciais para uma aplicação Web. Tais funcionalidades não estão presentes no Express.js originalmente devido ao fato do mesmo ser um \textit{framework} minimalista. Dentre esses \textit{middlewares} podemos citar: o \textbf{Helmet}, uma coleção de 13 pequenas funções que configuram cabeçalhos HTTP relacionados a segurança; o \textbf{Multer}, que fornece suporte para \textit{upload} de arquivos no sistema; o \textbf{Passport} é um \textit{middleware} de autenticação para Node.js e fornece o controle de acesso a certas áreas do sistema através da autenticação de usuários; o \textbf{Xml2js} é um conversor de XML para JSON e auxilia a interpretação de arquivos SDD; o \textbf{Compression}, \textit{middleware} utilizado para a compressão de respostas HTTP; o \textbf{Csurf}, utilizado para proteger o sistema contra  falsificações de solicitação \textit{cross-site}.

O Controle de tráfego para a aplicação e feito por meio do \textbf{Nginx}, um servidor HTTP e proxy reverso. E o controle de sessões do usuário é feito por meio do \textbf{Redis}, que permite armazenamento de estrutura de dados de chave-valor na memória, com o auxílio do \textit{middleware} \textbf{connect-redis}, responsável por realizar a conexão entre o Express.js e o Redis.


%%% Início de seção. %%%
\section{Modelos FrameWeb}
\label{sec-arquitetura-frameweb}

Nesta seção, são exibidos os modelos FrameWeb, citados anteriormente na Seção~\ref{sec-ref-frameweb}.
Esses modelos também estão divididos nas camadas da arquitetura do sistema, conforme
citado na Seção~\ref{sec-arquitetura-mvc}.

%%% Início de subseção. %%%
\subsection{Modelo de Domínio}
\label{sec-arquitetura-frameweb-dominio}

O Modelo de Domínio é um diagrama de classes da UML que representa os objetos de domínio do problema e seu mapeamento para a persistência em banco de dados relacional. Nele, o modelo de classes construído na fase de análise de requisitos é adequado para à plataforma de implementação escolhida.

Para este projeto o Modelo de Domínio foi adaptado para o MongoDB, um banco de dados NoSQL que utiliza um modelo de dados orientado a documentos.  No MongoDB uma coleção é equivalente a uma tabela em um banco de dados relacional, da mesma forma, documentos equivalem a linhas da tabela.

Todas as classes de domínio são modeladas a partir de \textit{Schemas} do Mongoose, uma biblioteca do Node.js utilizada para modelar os dados da aplicação, sendo que cada \textit{Schema} é mapeado para uma coleção no MongoDB. Os seguintes tipos de variáveis são aceitos em um \textit{Schema}:

\begin{itemize}
	\item String;
	\item Number;
	\item Date;
	\item Buffer;
	\item Boolean;
	\item Mixed;
	\item ObjectId;
	\item Array;
	\item Decimal128;
	\item Map.
\end{itemize}

Informações adicionais sobre \textit{Schemas} estão disponíveis na documentação oficial do Mongoose.\footnote{\url{https://mongoosejs.com/docs/guide.html}.}

A Figura~\ref{fig-arquitetura-mainEntityModel} mostra o modelo de entidades para o subsistema \textbf{Main}, nela é possível ver que todas as classes possuem um atributo do tipo \textbf{ObjectId} com o esteriótipo \textbf{<<id>>}, indicando que esse atributo é a chave primária da classe.


\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.65\textwidth]{./figuras/Main-EntityModel.png} 
	\caption{Modelo de Entidades do subsistema Main.}
	\label{fig-arquitetura-mainEntityModel}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-arquitetura-interactiveKeyEntityModel} representa o modelo de entidades para o subsistema \textbf{InteractiveKey}. Nela é possível ver a presença da restrição \textit{null} em atributos das classes \textbf{Result}, \textbf{File} e \textbf{State}, indicando que esses campos podem ser nulos no banco de dados.

Diferentemente da abordagem original proposta em 2007, todos os atributos que não podem ser nulos tiveram a \textit{tag not null} omitida e aqueles que podem tiveram a \textit{tag null} adicionada de forma a reduzir o impacto visual nos diversos diagramas. Além disso, foi considerada que a estratégia padrão de recuperação de uma associação é do tipo \textit{lazy}, e não \textit{eager} como proposto pelo FrameWeb, devido a forma como o MongoDB opera.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=.90\textwidth]{./figuras/InteractiveKey-EntityModel.png} 
	\caption{Modelo de Entidades do subsistema InteractiveKey.}
	\label{fig-arquitetura-interactiveKeyEntityModel}
\end{figure}


%%% Início de subseção. %%%
\subsection{Modelo de Navegação}
\label{sec-arquitetura-frameweb-navigation}

O Modelo de Navegação é um diagrama de classe da UML que representa os diferentes componentes que formam a camada de Apresentação, como páginas Web, formulários HTML e classes de ação. Esse modelo é utilizado para guiar a codificação das camadas \textit{View} e \textit{Controller}. A classe de ação é o principal componente deste modelo e suas associações de dependência ditam o controle de fluxo quando uma requisição é feita pelo usuário.

As funcionalidades criar, visualizar, editar e excluir (abreviadas de CRUD, do inglês \textit{create, read, update and delete}), seguem um mesmo fluxo de execução e de interação com o usuário.  Devido ao fato dessas funcionalidades serem similares para todos os casos de uso cadastrais, optou-se por representar esse fluxo de execução na Figura~\ref{fig-arquitetura-publicationNavModel} por meio de um Modelo de Navegação genérico. Para isso foi utilizado o caso de uso cadastral de \textbf{Publicação} como exemplo. 

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/Publication-NM.png} 
	\caption{Modelo de navegação de um CRUD usando como base os casos de uso cadastrais para publicações.}
	\label{fig-arquitetura-publicationNavModel}
\end{figure}

Este modelo genérico pode ser aplicado para todas as entidades que possuem funcionalidades do tipo CRUD. Dessa forma, cada entidade possui um \textit{controller} que receberá as requisições dos usuários. Para exibir as informações na camada de visão, o sistema utiliza um \textit{template} para a  listagem de entidades (\textit{/publications}), um para detalhamento (\textit{/publications/:id}) e um para gerenciamento (\textit{/dashboard/publications}), sendo que na página de gerenciamento da entidade existe um formulário para a criação de uma nova entidade (\textit{/dashboard/publications/create}) e formulários para a edição de entidades existentes (\textit{/dashboard/publications/:id/edit}). É importante notar a presença da restrição \textbf{ajax}, indicando que os métodos \textbf{getPublication} e \textbf{delete} são feitos através de uma requisição AJAX (\textit{Asynchronous JavaScript and XML}) por meio da qual o usuário indica na interface a entidade que deseja visualizar ou deletar, respectivamente, e uma requisição é enviada para o controlador contendo o ID da entidade escolhida.

Para os casos de uso que apresentam funções diferentes do que apenas as funcionalidades do tipo CRUD, o modelo de navegação mostrado anteriormente não pode ser aplicado. A Figura~\ref{fig-arquitetura-adminNavModel} apresenta o modelo de navegação para os casos de uso relacionados à autenticação no sistema, incluindo as funcionalidades para registrar um administrador, efetuar \textit{login}, efetuar \textit{logout}, alterar senha e deletar um administrador.
Nesse diagrama, é possível observar a presença da restrição \textbf{result} indicando o retorno obtido na requisição. Caso ocorra algum erro durante a autenticação de um usuário (\textit{result = error}), ele é redirecionado para a página de login novamente para que possa corrigir seu erro, caso tudo ocorra normalmente (\textit{result = success}) ele é redirecionado para a \textit{dashboard}.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/Admin-NM.png} 
	\caption{Modelo de navegação para o fluxo de autenticação no sistema.}
	\label{fig-arquitetura-adminNavModel}
\end{figure}

A Figura~\ref{fig-arquitetura-interactiveKeyNavModel} apresenta o modelo de navegação para o fluxo de uma chave de identificação, incluindo os casos de uso \textbf{Selecionar Estados}, \textbf{Desmarcar Estados}, \textbf{Desmarcar Todos os Estados} e \textbf{Visualizar Entidades}. A partir da página principal de uma chave de identificação (\textit{/key/:id}) o usuário pode acessar os seus caracteres e selecionar e desmarcar os estados do caractere acessado. Essa informação é enviada para o controlador através de requisições AJAX, o controlador por sua vez atualiza a lista de estados selecionados (exibida no template \textit{/key/:id/selectedStates}) e a lista de resultados obtidos (\textit{/key/:id/results}). Também existe a opção de desmarcar todos os estados selecionados,
deixando assim a lista de estados selecionados vazia, nesse caso, o sistema retorna a lista de resultados para o seu estado original, onde todas as entidades fazem parte da mesma. 

Nesse diagrama, é possível notar a presença da restrição \textbf{resultType} indicando o tipo de retorno da requisição, os métodos \textbf{addState}, \textbf{removeState} e \textbf{clearStates} retornam um conteúdo em formato JSON (\textit{JavaScript Object Notation}) como resposta da requisição.

\begin{figure}[h]
	\centering
	\includegraphics[width=\textwidth]{./figuras/InteractiveKey-NM.png} 
	\caption{Modelo de navegação para as funcionalidades relacionadas a uma chave de identificação.}
	\label{fig-arquitetura-interactiveKeyNavModel}
\end{figure}

%%% Início de subseção. %%%
\subsection{Modelos de Persistência e Aplicação}
\label{sec-arquitetura-frameweb-modeloPersAplic}

O Modelo de Persistência é um diagrama de classes da UML que representa as classes DAO existentes, responsáveis pela persistência das instâncias das classes de domínio. Esse diagrama guia a construção das classes DAO, que pertencem ao pacote de persistência~\cite{souza:masterthesis07}. 

O Modelo de Aplicação, por sua vez, representa as classes de serviço, que são responsáveis pela codificação dos casos de uso, e suas dependências. Esse diagrama é utilizado para guiar a implementação das classes do pacote Aplicação e a configuração das dependências entre os pacotes Controle, Aplicação e Persistência, ou seja, quais classes de ação dependem de quais classes de serviço e quais DAOs são necessários para que as classes de serviço alcancem seus objetivos \cite{souza:masterthesis07}.

Ambos os modelos não foram utilizados na elaboração dessa monografia, sendo que a principal razão para isso foi o uso da biblioteca \textit{Mongoose} do Node.js, que fornece um mapeamento de objetos do MongoDB similar ao ORM (\textit{Object Relational Mapping}). O \textit{Mongoose} oferece métodos para fazer consultas ao banco, adicionar, editar e deletar dados. Além disso, todos os dados do banco de dados são traduzidos para objetos JavaScript, tornando a manipulação desses dados algo bem simples e trivial de ser feito. Com isso, não foram utilizadas classes responsáveis pela persistência de dados, uma vez que os métodos oferecidos pelo \textit{Mongoose} foram suficientes para cumprir esse papel sem a necessidade de uma camada adicional. Por fim, todas as funcionalidades propostas para o sistema  possuem uma complexidade baixa, sendo que em sua grande maioria são apenas CRUDs. Juntando isso à facilidade de manipular o banco de dados oferecida pelo \textit{Mongoose}, foi descartada a necessidade de implementar classes de serviço. Dessa forma, todas as funcionalidades do sistema foram implementadas diretamente nos controladores utilizando o \textit{Mongoose} para acessar o banco de dados.